# ホストOS型とハイパーバイザー型

この記事は [Advent Calendar 2016 Extra Docker](http://192.168.3.175/Adventar/2016WinterExtra#/docker) の7日目の記事です。 

[6日目の記事](http://tkysva448/Hinata/item/????????)では、 Docker 開発環境について一度まとめてみました。  
今日からは、 Docker の仕組みについて深堀していこうと思います。

ただし今日は準備運動として、 Docker からは一旦離れて **サーバー仮想化** について説明します。  
OBIC の SE 的には、「復習」といったところでしょうか。  
なので、軽く流す感じで。<s>深追いすると付け焼刃だということがバレるし。</s>

# サーバー仮想化とは
私が OBIC に入社したぐらいの頃、サーバーは物理一つにつき OS が一つ入っているものでした。  
一台の筐体の中に、Windows Server が一つ入ってる状態です。  
東京では「統括サーバー」と呼ばれるサーバーがあり、各フロアのサーバーラックの中に収まっていました。

統括サーバーに OBIC7EX をインストールして、各物件は同じ環境の中で会社コードを分けることで管理してたんです。  
一つの OBIC7EX の環境に、何百社もの会社環境が入っていました。  
パッチを当てるときは、東京本社の全員にメールして（統括サーバーといえど異動で利用者は各統括に散らばっているので）、サーバー停止してから実施。  
当然ながら、客先環境とパッチ適用状況が一致してない状況も多々あって、納品した給与計算定義が壊れたりなんだり。。。  

いい思い出（？）ですね。  
今では東京本社の7階に集約されてますが、6〜7年ぐらい前まではそんな感じでした。

****

かつては、「物理」すなわち「ハードディスク」や「メモリ」や「CPU」が貧弱でした。  
OS を動かすにも、一つ動かすのが精一杯なパワー。  
なので、物理一つにつき OS 一つ。その中でうまくやりくりしていました。

****

時代とともに技術も進化します。凄まじい勢いで。  
ハードディスク、メモリの大容量化。CPU の計算能力の向上。マルチコア。

徐々に、物理一つにつき OS 一つだけ動かすには「もったいない」状況になっていきます。  

**有り余った物理リソースをもっと効率よく使おう**  

そうして発展してきたのが、サーバーの仮想化という技術です。

## せまる（あるいはとうに過ぎた）ハードウェア保守切れ
OBIC 社内の状況はそんな感じでした。 
世間一般ではだいたいどうだったかというと、ハードウェア保守切れとアプリ新 OS 未対応のはざまにありました。

サーバー（物理）を購入した際は、何かあった時のためにハードウェアメーカーと保守契約を結びます。  
だいたい5年とか。

5年たつ前に「じゃあハードを買い替えるか」となりますが、使用している OS がその時のハードで保証されていないという事態が多々ありました。  
32bit から 64bit へのアーキテクチャの移行も加速したことが理由として大きいです。  

ハードウェアメーカーからすると、「新しいハードでは、古い OS はサポートできない」。  
ソフトウェアメーカーからすると、「今のアプリは、新しい OS は動くかどうか保証できない」。  
そして板挟みになるユーザー。

この状況を打開するために、仮想化の技術が利用されました。

新しいハードウェア、その上で動く新しい OS、さらにその上の仮想環境で古い OS を動かして、その中でアプリを動かす。  
これでしばらくの間、新しいハードでハード保守を受けつつ古いアプリケーションを動かし続けることができるようになりました。  
延命というやつですね。

OBIC でも一時期、「今のアプリが仮想環境で動くかどうか検証する」という商売がよくありしました。  

## 増えるサーバーと二酸化炭素
ほかにも仮想化を促進する事柄があります。

物理（筐体）はどんどん安価になり、 ホスティングサービス事業者などは大量のサーバー（物理）を購入して数をこなします。  
高い凝縮度を誇る「ブレードサーバー」も登場した時代です。（ブレードサーバーは高価でしたが）

物理が増えれば、その分増えるのが管理コスト。  
ハードディスクが壊れた、ネットワークに異常が、ハードのファームウェアにバグが…  

単純に物理を増やすことでサービスを拡張していくのに限界が生じてきます。

****

また、地球温暖化対策として CO2 削減が企業にも求められてきます。  
サーバーを稼働させればその分電力を消費して、元をたどると CO2 を発生させることになります。  

「無駄なくサーバーを稼働させる」ことが必要になってきました。

物理の台数は減らしつつ（維持しつつ）、効率的にサーバーを動かせる仮想化技術に注目が集まりました。

# ホスト OS 型とは
ここからは、実際にサーバー仮想化を実現する技術について書いていきます。

まずはホスト OS 型というもの。  
とりあえず図を見てください。

![](images/hostos-01.png)

ホスト OS と呼ばれる OS の上に、アプリケーションと同じ位置づけで「仮想化ソフトウェア」を入れて、その上にゲスト OS を乗せている構成です。

## 具体例

具体的な名前で埋めてみます。  
Mac を使っている方なら「Mac 使ってるけど、たまに Office も必要だし、 Windows の環境もほしい」ということで  
[VMWare Fusion](https://www.vmware.com/jp/products/fusion.html) や [Parallels Desktop](http://www.parallels.com/jp/products/desktop/) という製品を導入されている場合も多いのではないでしょうか？  

この VMWare Fusion や Parallels Desktop が、ホスト OS 型の仮想化ソフトウェアです。

![](images/hostos-02.png)

Mac の上に Windows を入れて、 Office や Visual Studio を動かすことができるようになります。

****

Windows の場合ですが  
OBIC ではほとんど需要は出てこないですね。

「Windows ユーザーだけど、サーバーが Linux で ruby や PHP の開発をしているよ」  
といったエンジニアなどは [VirtualBox](https://www.virtualbox.org/) という Oracle の出しているフリーウェアの仮想化ソフトを使ったりしています。

![](images/hostos-03.png)

## ホスト OS 型の弱点
ホスト OS 型の仮想化ソフトウェアを入れることで、 OS（ホスト OS） の上に 複数の別の OS（ゲスト OS） を動かすことができるようになりました。  

ただ

![](images/hostos-04.png)

ホスト OS 型は、ゲスト OS とハードウェアの距離が遠いです。  
仮想化ソフトやホストOSを通すことで、その分**オーバーヘッド**が発生します。  
サーバー仮想化に求めらる要求の一つ、「効率的にサーバーを稼働させる」という点に関して弱いです。

****

個人用 PC での使用や、利用者が少ない古いシステムの延命などでは十分な効力を発揮します。

# ハイパーバイザー型とは
ホスト OS 型の弱点、ハードウェアとの距離が遠く、リソースを効率的に使えませんでした。  
ハードウェアのリソースを有効に利用するために、ハードウェアと OS の間に入ってやりくりする仕組み、それがハイパーバイザーです。

![](images/hypervisor-01.png)

## 具体例

これはもうお馴染みですね。  

![](images/hypervisor-02.png)

ちなみに、 Hyper-V は管理 OS の「機能の有効化」で使えるようになります。  
操作的には、管理 OS が「ホスト OS」、その上に「ゲスト OS」を乗せるというイメージになります。  
なので、「ホスト OS」と呼んでも間違いではありません。

ハイパーバイザー型のアーキテクチャとしては、ホストもゲストも同じようにハイパーバイザーの上に乗っかっています。

****

ハイパーバイザーの具体的な製品としては、 Windows の Hyper-V のほか、 VMWare の ESXi、macOS の xhyve （えっくすはいぶ）、 Linux の KVM などがあります。

## ホスト OS 型の弱点を克服

![](images/hypervisor-03.png)

ハイパーバイザーはハードウェアとゲスト OS の間に入って、ハードウェアリソースを効率的にゲスト OS に分配してくれます。  

ハイパーバイザーのおかげで効率的にサーバーを稼働させることができるようになりました。

****

ハイパーバイザーは、サーバー製品としての色合いが強く、しばらくの間は

* サーバー：ハイパーバイザー型
* PC：ゲスト OS 型

という棲み分けが続いていました。

最近は、 Windows の「クライアント Hyper-V」のように、クライアント OS でもハイパーバイザーを備えるようになってきています。

# まとめ
* 物理的なリソースを効率よく使うために、サーバーの仮想化という技術がある
    - 「システムの延命」という役割もある
* 仮想化にはホスト OS 型とハイパーバイザー型がある
* ホスト OS 型は OS の上に仮想化ソフトウェアを入れて、その上に OS を入れる
    - VirtualBox、VMWare Fusion、Pallarels Desktop
* ハイパバイザー型は、ハードウェアとゲスト OS の間にハイパーバイザーが入り、物理的なリソースを効率よく分配する
    - Hyper-V、ESXi、xhyve、KVM

## 蛇足
ハイパーバイザー型はさらに2種類に分かれます。  
ただ、この後の話を混乱させそうな内容なのでここでは説明を省略します。  
興味のある方はぜひ調べてみてください。